\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper,total={6in,9in}]{geometry}
\usepackage[ruled]{algorithm2e}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning}% To get more advances positioning options
\usetikzlibrary{arrows}% To get more arrow heads

\newcommand{\ra}{\rightarrow}
\newcommand{\vt}{\vartheta}


\title{Wahrscheinlichkeit \& Statistik: Serie 13}
\author{Michael Keller}
\date{Mai 2021}

\begin{document}

\maketitle

\section*{1)}
\subsection*{a)}
Wir haben die Hypothesen:
\begin{align*}
    \vt & :=  \text{Geeichte Temperatur in Grad Celsius} \\
    H_0 & := \vt_0 = 20.00                               \\
    H_A & := \vt_A \neq 20.00
\end{align*}
und machen folgenden t-Test:
\begin{align*}
    T        & = \frac{\overline{X}_n - \vt_0}{\sigma / \sqrt{n}} \approx \frac{0.543}{0.508} \approx 1.069 \\
    c_{\neq} & = t_{n-1, 1 - \frac{\alpha}{2}}  = t_{9, 0.975} = 2.262
\end{align*}
und können somit die Nullhypothese nicht verwerfen auf dem $5$\% niveau.
\subsection*{b)}
Wir setzen im online Rechner den Modus auf two-tailed, df $= 9$ und den t-Wert $= 1.609$.
Wir erhalten Wahrscheinlichkeit $0.8579$, würden aber um unsere Nullhypothese zu verwerfen
mindestens Wahrscheinlichkeit $0.95$ benötigen.
\section*{2)}
\subsection*{a)}
Wir haben die Hypothesen:
\begin{align*}
    \vt & :=  \text{Wein in Zentiliter pro Flasche} \\
    H_0 & := \vt_0 \geq 70                          \\
    H_A & := \vt_A < 70
\end{align*}
und machen folgenden z-Test:
\begin{align*}
    T               & = \frac{\overline{X}_n - \vt_0}{\sigma / \sqrt{n}} = \frac{70.25 - 70}{1.5 / \sqrt{12}} \approx 0.577 \\
    0.05            & = P_{\vt_0}[T < c_<] = 1 - P_{\vt_0}[T \geq c_<] = 1 - \Phi(c_<)                                      \\
    \Rightarrow c_< & = 1.65
\end{align*}
Wir können auf dem $5$\% Niveau also nicht die Nullhypothese verwerfen.
\subsection*{b)}
Wir möchten $P_{\vt_A}[T \not \in K]$ berechnen:
\begin{align*}
    P_{\vt_A}[T \not \in K]
     & = 1 - P_{\vt_A}[T \in K] \\
     & = 1 - P_{\vt_A}[T < c_<] \\
     & = P_{\vt_A}[T \geq c_<]
\end{align*}
also:
\begin{align*}
    c_<            & \leq \frac{\overline{X}_n - \vt_A}{\sigma / \sqrt{n}} \\
    1.65           & \leq \frac{\overline{X}_n - 69.5}{1.5 / \sqrt{12}}    \\
    \overline{X}_n & \geq 70.2144
\end{align*}
berechnen wir nun die WS, dass die Summe an Wein mindestens
$842.57$cl beträgt (bei $n = 12$).
Diese Zufallsveriable ist
$\mathcal{N}(n \cdot 69.5, \sqrt{n} \cdot 1.5^2) \equiv \mathcal{N}(834, 7.794)$
verteilt. Somit ist die WS für eine Fehler 2. Art $0.136$.
\section*{3)}
\subsection*{a)}
Es handelt sich nun um einen ungepaarten Vergleich.
\subsection*{b)}
Wir definieren:
\begin{align*}
    \vt & := \text{Zeit um Strecke zurückzulegen mit neuem Zug} \\
    H_0 & := \vt_0 = 146                                        \\
    H_A & := \vt_A \neq 146
\end{align*}
und rechnen nun:
\begin{align*}
    T                             & = \frac{(\overline{X}_n - \overline{Y}_n) - (146 - \vt_0)}{S\sqrt{\frac{1}{n} + \frac{1}{m}}} \\
                                  & = \frac{(143.33 - 142)}{S\sqrt{\frac{2}{9}}}                                                  \\
                                  & = \frac{1.33}{2.351}                                                                          \\
                                  & \approx 0.566                                                                                 \\
    \\
    t_{n+m-2, 1 - \frac{0.05}{2}} & = t_{16, 0.975} =2.120
\end{align*}
also können wir (schon wieder!) nicht die Nullhypothese verwerfen.
\subsection*{c)}
Mit two-tailed, $16$ Freiheitsgraden und einem t-Wert von $0.566$ erhalten wir
eine WS von $0.4208$  ($0.95$ nötig), müssen also unsere Nullhypothese verwerfen.
\section*{4)}
\subsection*{a)}
Diese Daten sind gepaart, also machen wir einen Gepaarten
Zweistichproben-Test bei Normalverteilung.
\subsection*{b)}
Wir definieren (für einen zweiseitigen Test):
\begin{align*}
    \vt & :=  \text{Änderung des Bremswegs in Metern der neuen Reifen im vergleich zu den Alten} \\
    H_0 & := \vt_0 = 0                                                                           \\
    H_A & := \vt_A \neq 0
\end{align*}
\subsection*{c)}
Man rechne:
\begin{align*}
    T        & = \frac{\overline{X}_n - \vt_0}{s / \sqrt{n}}     \\
             & = \frac{2.4625}{\sqrt{13.9598} / \sqrt{8}}        \\
             & \approx 1.8642                                    \\
    c_{\neq} & = t_{n-1, 1-\frac{0.02}{2}} = t_{7, 0.99} = 2.998
\end{align*}
also können wir die Nullhypothese nicht verwerfen.
\end{document}